<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Header: /home/xubuntu/berlios_backup/github/tmp-cvs/gentoo-dk/Repository/docs/own_doc/agenda.xml,v 1.1 2003/12/15 19:38:29 broeman Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="agenda.xml">
<title>Dagsorden for møde 23-11-2003</title>
<author title="Forfatter">
 <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>

<license/>

<abstract>
Dagsorden til møde 23-11-2003.
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>November 23, 2003</date>

<chapter>
<title>Dagsorden</title>
<section>
<title>1. Godkendelse af DO</title>
<body>

<p>
Kan den godkendes?
</p>

<p>
Godkendt
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>2. Script status</title>
<body>
<p>
Broeman har fået et dejligt script, desværre er der lidt problemer med
at få det til at køre lige pt. Prioritet på dette script vil jeg gerne
have diskuteret.
</p>

<p>
Broeman giver høj prioritet til at få scriptet op at køre.
</p>

</body>

</section>
<section>
<title>3. Brug af redaktør i dokumenter</title>
<body>
<p>
Punktet giver sig selv. Der skal for fremtiden bruges Korrektur i
stedet for Redaktør på vores dokumenter. Redaktør betyder at man har
ændret i det tekniske indhold af et dokument.
</p>

<p>
Godkendt. Aaby, laver ændringerne på savannah cvs og derefter lader vi
dem blive indfaset på gentoo.org.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>4. Bugs.gentoo.org</title>
<body>
<p>
Den normale gang er at man, når man skal i gang med at oversætte et
dokument, laver en bug derinde og assigner den til enten
aaby@gentoo.org eller broeman@gentoo.org. Dette er ikke tvingende
nødvendigt da vi har vores egen side. Det er dog nødvendigt at der
bliver lavet en bug der under alle omstændigheder.
</p>

<p>
Aftalen er at vi fortsætter med at bruge Savannah som sædvaneligt. Der
vil derudover blive lavet en bug inde på bugs.gentoo.org ved start på
et nyt dokument. Når dette er fædigt bliver der comittet og buggen
bliver lukket.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>5. Strategi</title>
<body>
<p>
Det virkelige punkt. Vi skal finde ud af vores videre forløb. Herunder
hører at tage stilling til prioriteten af handbook'en.
</p>

<p>
Strategien bliver som følger. Vi gør de mest alvorlige dokumenter
færdige først, derefter bliver arbejdet primært at holde dokumenter
up2date og at oversætte handbook'en. Dette gøres mere specifikt:
</p>

<ol>
<li>Aaby ordner nuværende docs, holder docs uptodate, derefter handbook
</li>
<li>Broeman ordner script, holder docs uptodate og derefter handbook
</li>
<li>GG ordner kernel-guide, derefter handbook
</li>
</ol>

</body>
</section>

<section>
<title>6. Evt.</title>
<body>
<p>
Noget eventuelt?
a) Færdiggørelse af proofreads.

b) Opdatering af savannah hjemmesiden.
</p>

<p>
a) Broeman færdiggør dem i eftermiddag, mail'er til GG at han er
færdig. Derefter ordner GG den sidste proofread.
</p>

<p>
b) Broeman laver opdatering af savannah hjemmesiden. Dette er med blik
på at få links til førnævnte script og generel information.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>