<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Header: /home/xubuntu/berlios_backup/github/tmp-cvs/gentoo-dk/Repository/docs/own_doc/guidelines-da.xml,v 1.3 2003/12/29 20:50:11 aaby Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/guidelines-da.xml">
<title>Retningslinier for oversættelse af Gentoo Dokumenter</title>
<author title="Forfatter">
 <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>

<license/>

<abstract>
Dette dokument skildrer de retningslinier der er knyttet til
oversættelse af Gentoos dokumenter.
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>22. November 2003</date>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<body>
<p>
Jeg vil kort i det følgende præsentere de gældende regler. Dette er
mest i forbindelse kommunikation imellem oversættere og de redskaber
der er til rådighed.
</p>

<p>
Den danske udgave af Gentoo er organiseret således at vi har en intern
kommunikation og en kommunikation til resten af Gentoos dokumentations
hold. Den sidstnævnte administreres udelukkende af Lead-Translator
(Jesper Brodersen) og Follow-up-Translator (Arne Mejlholm).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kommunikation</title>
<section>
<title>Mailinglister</title>
<body>

<p>
Medlemmer skal være tilføjet mailinglisterne
<i>gentoo-dk-cvs@lists.berlios.de</i> og
<i>,gentoo-dk-announce@lists.berlios</i>, der er vores egen interne
mailinglister.

Medlemmer opfordres også til at lave en konto hos <i>bugs.gentoo.org</i> og
at tilmelde sig mailinglisten <i>gentoo-doc@gentoo.org</i>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>IRC</title>
<body>

<p>
Medlemmer af oversættelsesholdet skal i det omfang de er online være på kanalen
<i>#gentoo-doc-dk</i> på IRC netværket <i>irc.freenode.net</i>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Status på oversættelser</title>
<body>

<p>
Vi bruger to forskellige sider til at vedligeholde vores oversættelser
og dokumenter.
</p>

<p>
Pt. arbejder vi på at oversætte et script vi har fået af neysx, der
kan holde øje med nye versioner af dokumenter og hvor langt vi er med
vores egne. <uri
link="http://gentoo-dk.berlios.de/sider/status.xml">Status-siden</uri>
vedligholdes af Jesper Brodersen.
</p>

<p>
Vores egen side hos <uri
link="https://developer.berlios.de/projects/gentoo-dk/">BerliOS</uri>
benyttes primært til at holde øje med bugs. Vi bruger bugs til at
holde styr på hvor langt vi er kommet med oversættelser, opdateringer
og andre vigtige ting. Det skal understreges at det er vigtig at
opdatere denne side når man er færdig med en opgave, ellers ryger hele
systemet sig en tur.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Værktøjer</title>
<section>
<title>Guide XML</title>
<body>

<p>
Gentoo's dokumenter er skrevet i Guide XML, dvs. det ikke er
WYSIWYG(What You See Is What You Get), man skal kompilere dokumenterne
for at læse dem som html. Måden vi arbejder på er at
kopiere de originale engelske dokumenter og ændre i deres kode. I den
sammenhæng er det vigtigt at nævne at for at man kan få danske tegn
skal <i>encoding="UTF-8"</i> ændres til
<i>encoding="iso-8859-1"</i>. Datoer og versioner opdateres kun når
det rent faktisk er en opdatering der er godkendt af Gentoo-doc.
</p>

<p>
Som før nævnt skal man kompilere sine .xml dokumenter for at kunne se
dem som html. Dette kan gøres med kommandoen <c>xsltproc</c>, som vist
nedenfor:
</p>

<pre caption="At bruge xsltproc til at kompilere en fil">
# <i>xsltproc ../xsl/guide.xsl inputfilnavn.xml > outputfilnavn.html</i>
</pre>

<p>
<c>xsltproc</c> findes i pakken <c>dev-libs/libxslt</c>. Udover
<c>xsltproc</c> bruger vi også <c>xmllint</c> det kontrollerer om filen
er syntaktisk korrekt. Dette gøres således:
</p>

<pre caption="At bruge xmllint til at tjekke syntaks">
# <i>xmllint filnavn.xml</i>
</pre>

<p>
Hvis der ikke er fejl viser den hurtigt hele dokumentet på
skærmen. <c>xmllint</c> findes i pakken <c>dev-libs/libxml2</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>CVS</title>
<body>
<p>
Vi bruger i stor udstrækning CVS (Concurrent Version System) til at
administrere vores filer. Alle kan finde vores filer på webcvs hos
Savannah, men for at få skrive adgang skal være Medlem og have en
konto hos Savannah. Til de personer der ikke har erfaring med CVS
kræver vi at de læser <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/cvs-tutorial.xml">Gentoos CVS guide</uri>
</p>

<p>
For at undgå konflikter af enhver type kræver vi at, de folk der
arbejder på et dokument er online på IRC. Når man påbegynder arbejdet
er det høfligt lige at sige det på IRC. Der skal altid i cvs loggen
skrive en fyldestgørende forklaring på hvad man har lavet. Man
opdaterer derefter bugs'ene inde på savannah og igen skal man lige
nævne det på IRC.
</p>

<impo>
Derudover kræves det at man altid før man begynder arbejdet opdatere
sin cvs. Når man er færdig med arbejdet opdaterer man igen cvs'en og
commiter sit dokument. 
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Afrunding</title>
<section>
<body>

<p>
Det var det grundlæggende, hvis der er flere spørgsmål er I velkomne
til at stille dem på IRC eller på mail. Kommende oversættere bør
kontakte enten Jesper Brodersen eller Arne Mejlholm. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
