<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: 
/cvsroot/gentoo-dk/docs/handbook/not_translated/hb-install-finalise.xml,v 1.1 
2003/12/15 19:38:29 broeman Exp $ --><sections>
<section>
<title>Bruger administation</title>
<subsection>
<title>Sæt et root password</title>
<body>

<p>
Før du glemmer det, sæt et root password ved at skrive
</p>

<pre caption="Sæt root passwordet">
# <i>passwd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tilføjelse af en dagligdagsbruger</title>
<body>

<p>
At arbejde som root på et Unix/Linux system er <e>farligt</e> og bør undgås så 
vidt som muligt. Derfor anbefales det <e>meget</e> at tilføje en
dagligdagsbruger.</p>
<p>
For eksempel, for at tilføje en bruger ved navn <c>john</c> som er medlem af 
<c>wheel</c> gruppen (for at kunne skifte til root med <c>su -</c>), 
<c>users</c> gruppen (standard for alle brugere) og <c>audio</c> gruppen (for at 
kunne bruge lyd enheder):</p>

<pre caption="Tilføjelse af en dagligdagsbruger">
# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Indtast password for john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Indtast password igen for at bekræfte det)</comment>
</pre>

<p>
Hvis en bruger nogensinde får brug for at lave nogle opgaver som root kan han
bruge <c>su -</c> for midlertidigt at få root rettigheder. En anden måde er at
bruge <c>sudo</c> pakken der, hvis konfigureret korrekt, er meget sikker.</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Genstart og nyd</title>
<subsection>
<title>Genstart</title>
<body>

<p>
Tillykke! Dit Gentoo system er nu færdigt. Kør <c>etc-update</c> for at updatere 
konfigurations filerne (hvis nødvendigt), gå ud af det chrootede miljø og 
unmount de mountede partitioner. Og så skal du bare skrive den magiske
kommando du har ventet på <c>reboot</c></p>

<pre caption="Genstarte systemet">
# <i>etc-update</i>
# <i>exit</i>
# <i>cd /</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Du skal selvfølgelig ikke glemme at fjerne den bootbare CD, ellers vil CDen 
blive bootet igen i stedet for dit nye Gentoo system.</p>

<p>
OldWorld PPC brugere vil boote i MacOS fordi deres bootloader ikke er
installeret endnu. Disse brugere bør læse <uri link="#doc_chap2_sect2">Valgfrit:
Konfigurering af BootX</uri>. GRP brugere kan fortsætte med <uri 
link="#doc_chap2_sect3">Valgfrit: Installering af ekstra pakkers</uri>, resten 
kan slutte med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så 
nu?</uri></p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfrit: Konfigurering af BootX</title>
<body>

<impo>
Denne del er <e>kun</e> for PPC-brugere der vil benytte BootX som deres
bootloader. Alle andre bør springe denne del over.</impo>

<p>
Nu hvor din maskine er bootet i MacOS, åben BootC kontrol panelet. Vælg 
<c>Options</c>, og afvælg <c>Used specified RAM disk</c>. Når du kommer
tilbage til BootX hovedmenuen vil du nu have mulighed for at indtaste din 
computeres hoved-disk og partion. Udfyld disse med de tilhørende værdier.</p>

<p>
BootX kan blive konfigureret til at starte Linux ved boot. Hvis du gør dette vil 
du først se din maskine boote MacOS og så, under opstaten, vil BootX køre og
starte Linux. Se <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX 
hjemmesiden</uri> for mere information.</p>

<p>
Hvis du er GRP bruger kan du fortsætte med <uri 
link="#doc_chap2_sect3">Valgfrit: Installering af ekstra pakkers</uri>, ellers
gå til <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så nu?</uri></p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfrit: Installering af ekstra pakker.</title>
<body>

<impo>
Denne del er kun for GRP brugere. De andre brugere bør springe denne del over og 
fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så nu?</uri></impo>

<p>
Nu hvor dit system er bootet så log på som den bruger du oprettede (for eksempel <c>john</c>) og brug
<c>su -</c> for at få root rettighedder.</p>

<pre caption="At få root rettigheder">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Indtast dit root password)</comment>
</pre>

<p>
Nu skal vi kopiere de prekompilerede binære filer fra den anden CD (CD-2) hvis 
du har den. Først skal du mounte CDen:</p>

<pre caption="Mount CD-2">
<comment>(Indsæt CD-2 i CD-drevet)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Nu skal du kopiere alle de prekompilerede binære filer fra CDen til 
<path>/usr/portage/packages</path>. Vær sikker på at bruge den samme 
kopi-kommando!</p>

<pre caption="Kopiering af de prekompilerede binære filer">
# <i>cp -a /mnt/cdrom/packages/* /usr/portage/packages/</i>
</pre>

<p>
Nu skal du installere de pakker du vil have. CD-2 indeholder mange 
prekompilerede binære filer, for eksempel KDE.
</p>

<pre caption="Installering af KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Vær sikker på at installere de binære filer. Når du senere laver en <c>emerge
sync<c> for at opdatere Portage (som du vil lære senere), vil de prekompilerede 
filer måske ikke passe til de ebuilds som er i din opdaterede Portage. Du kan
undgå dette ved at bruge <c>emerge --usepkgonly</c> i stedet for <c>emerge
--usepkg</c>.</p>

<p>Tillykke, dit system er nu fuldt udstyret! Fortsæt med <uri 
link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så nu?</uri> for at lære mere om
Gentoo.</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
