<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Header: /home/xubuntu/berlios_backup/github/tmp-cvs/gentoo-dk/Repository/docs/not_translated/Attic/gentoo-kernel.xml,v 1.3 2004/01/22 16:05:02 aaby Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/da/gentoo-kernel.xml">
<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>
<author title="Forfatter">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Bidragsyder">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
    <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>

<license/>

<abstract>
Dette dokument giver dig et overblik over alle de kerne kildekoder som
Gentoo stiller til rådighed gennem Portage.
</abstract>

<version>0.2</version>
<date>18. Oktober 2003</date>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<body>

<p>
Som det er med alt andet i Gentoo Linux, så er det også Gentoo kerne
holdest filosofi at give dig, brugeren, så meget frihed i form af
valg, som det er muligt. Hvis du kigger på outputtet af <c>emerge -s
sources</c>, så ser du et stort udvalg af kerner at vælge i mellem. I
dette dokument, vil jeg forsøge at give dig en hurtigt rundtur for at
se målet med hvert af patch sættene, som vi hos Gentoo designer, og
også forklare de andre kerne kildekoder som vi sætter til rådighed for dig.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Valgene, Del 1</title>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Til de fleste brugere er det <c>gentoo-sources</c> den anbefalede
kerne kildekode. <c>gentoo-sources</c> pakken indeholder specielt
optimerede kerne patcher, der er designet til at optimere opgaver,
såsom at kompile imens man hører musik og browser omkring på
nettet. De fleste af jer der er nye til Gentoo, har sikkert aldrig
kørt et system, hvor du ofte kompilerer mange pakker fra kildekode
imens du laver dine hverdags opgaver på computeren. Du vil måske
erfare, at hvis du bruger <c>vanilla-sources</c> (den officielle kerne
kildekode frigivet fra <uri>http://www.kernel.org</uri>) så vil
normale opgaver -- såsom at høre musik, at flytte din mus og ligende
-- vil måske virke ustabilt, når du kompilerer pakker.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> indeholder et opdateret ACPI undersystem og er
baseret på Con Kolivas høj-ydelses kerne patcher
(<c>ck-sources</c>). Vi understøtter også grSecurity(et sæt af
sikkerheds-relaterede patches med understøttelse for ACLer), EVMS(2)
(et meget fleksibelt lagerplads styringsfilsystem hvor det er nemt at
ændre på partitionernes størrelse), JFS (IBM's høj-ydelses filsystem),
de nyeste NTFS drivere og flere.
</p>

<p>
Fordi <c>gentoo-sources</c> har fuld ydelse som mål, så er også ret
gode til spil formål.
</p>a

<p>
De følgende USE-flag kan sættes for at vælge valgfrie patcher:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Brug Andrea Arcangeli's memory management</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>Brug EVMS 2.0.1 i stedet for EVMS 1.2.1</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Brug Cryptographic patcher</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>Behold USAGI, drop superfreeswan, patch-int, loop-jari</ti></tr>
</table>


</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Det næste kerne kode, som mange af jer formegentlig vil være bekendte
med som Linux brugere er <c>vanilla-sources</c>. Som jeg kort nævnte
ovenfor, er disse de officielle kerne kildekoder frigivet fra 
<uri>http://www.kernel.org/</uri>. Denne kildekode vedligeholdes (i
modsætning til almindelig overbevisning) ikke af Linus Torvalds selv,
men af Marcelo Tosatti. Linus er lederen af den aktive kerne
udvikling, men han er kun menneske, så han sender vedligeholdelsen af
den stabile kerne gren videre til en han kan stole på til at håndtere
den, når den først har stabiliseret sig. Således blev Alan Cox
vedligeholder af Linux-2.4 kerne serien. Dette er hvad alle andre
patch sæt i 2.4 serien er baseret på. Marcelo har lavet et rigtig godt
arbejde med dets vedligeholdelse og det kan altid stoles på til
stabilt og uptodate (hvis det ikke er det allernyeste) hardware understøttelse.
</p>

<p>
<c>vanilla-sources</c> er sikkert de mest stabile kildekoder der er
tilgængelige, da de er testet og alle mulige kerne kildekoder er
baseret på dem. Hvis du ikke har brug for alle de ekstra ting som de
andre kerner giver, så er det <c>vanilla-sources</c> du har brug for.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
For de brugere hvor interaktiv desktop ydelse kommer som en anden
prioritet i forhold til pålidelighed og hardware understøttelse, har
vi <c>gs-sources</c>. GS står for Gentoo Stable (stabilt, vi er
opfindsommme, ikke?). Denne patch er tunet og testet til at give den
bedste understøttelse til det største hardware og sikrer at dine
mission kritiske servere vil være oppe når du har brug for dem. Denne
kerne har ikke de mest aggresive ydelses forhøjende patcher fra <c>gentoo-sources</c>, 
men tag det roligt, den gode ydelse du kender og elsker fra vanilla
kernerne er levende og har det godt. Hvor det er muligt og uden at gå
på kompromis med stabilitet, tilføjer vi ydelses patcher der er
relaterede til servere.
</p>

<p>
Denne kerne giver understøttelse for det nyeste ACPI undersystem,
EVMS, ECC (krævet til HA Linux systemer), krypterede loopback enheder,
NTFS, Win4Lin og XFS. Den indeholder også opdateringer til IDE, ext3
og adskillige netværkskort imellem andre patcher.
</p>

<p>
Med andre ord, disse kildekoder er perfekte til servere og
høj-tilgængeligheds systemer.
</p>

<p>
De følgende USE-flag kan sættes for valgfrie patcher:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Brug Cryptographic patcher</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-test-sources</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-test-sources</c> er dem der bliver til <c>gentoo-sources</c>
efter en masse testning og QA. Patcher til <c>gentoo-sources</c>
bliver først tilføjet til <c>gentoo-test-sources</c> som test. Så hvis
du vil have ydelsen af <c>gentoo-sources</c> med de nyeste mulige
patcher, så brug <c>gentoo-test-sources</c>.
</p>

<p>
De følgende USE-flag kan sættes for at vælge valgfrie patcher:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Brug Andrea Arcangeli's memory management</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>Brug EVMS 2.0.1 i stedet for EVMS 1.2.1</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Brug Cryptographic patcher</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>Behold USAGI, drop superfreeswan, patch-int, loop-jari</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> giver patcher fra de forskellige
underprojekter af Gentoo Hardened, sammen med
stabilitet/sikkerhed-forhøjelser. Tjek
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri>(engelsk) for mere
information.
</p>

<p>
De følgende USE-flag kan sættes for at vælge valgfrie patcher:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Skift grSecurity ud med SELinux understøttelse</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>xfs-sources</title>
<body>

<p>
<c>xfs-sources</c> indeholder understøttelse for EVMS, ACPI,
grSecurity og, hvad du sikkert allerede havde regnet ud, de nyeste XFS
understøttelses patcher fra XFS udviklingen. Gentoo LiveCD bruger
<c>xfs-sources</c>, hvis du gerne vil vide det :-)
</p>

<p>
Mere information omkring XFS kan findes på <uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri>.
</p>

<p>
Du kan sætte de følgende USE-flag for at vælge valgfrie patcher:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Brug Cryptographic patcher</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Arkitektur afhængige kerner</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>arm-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, 
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> og <c>sparc-sources</c> er,
som deres navne forslår, patchet til at køre bedst på en specifik
arkitektur. De indeholder også nogle patcher til hardware og
egenskaber fra andre patch sæt, som er nævnt ovenfor og nedenfor.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>

<p>
<c>ppc-sources-benh</c> ebuilden giver yderligere hardware
understøttelse til <c>ppc-sources</c> kernen. Den er lidt mere
ekspermentel end <c>ppc-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-crypto</title>
<body>

<p>
<c>ppc-sources-crypto</c> ebuilden giver CryptoAPI understøttelse til
 Gentoo Linux PPC Kernen. Mere information omkring CryptoAPI kan
 findes på <uri>http://www.kerneli.org/about/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-dev</title>
<body>

<p>
<c>ppc-sources-dev</c> pakkerne giver udviklingskildekoden til
<c>ppc-sources</c>. Hver patch som bliver en del af
<c>ppc-sources</c> skal gå gennem <c>ppc-sources-dev</c> først.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>compaq-sources</title>
<body>

<p>
<c>compaq-sources</c> giver RedHat's kerne kildekode til Alpha, som
bliver vedligholdt af Compaq.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>The Choices, Part II</title>
<section>
<body>

<p>
Now I'm going to try to briefly describe some of the other 
<path>sys-kernel/*-sources</path> which you saw scroll by when you ran 
<c>emerge -s sources</c>. Lets take them in alphabetical order.  
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
First we have <c>aa-sources</c>. This is Andrea Arcangeli's patch set.  
Andrea is known as an amazing coder by many other kernel hackers.  His 
kernel patch set has some of the most aggressively tuned VM (Virtual 
Memory) patches known to mankind. When I last looked, it also contained 
SGI's XFS filesystem and the O(1) scheduler by Ingo Molar (which will 
become the default scheduler for Linux 2.6).  
</p>

<p>
It also provides User Mode Linux support (check out our 
<uri link="/doc/en/uml.xml">UML Guide</uri> for more information) and 
the latest TUX Webserver (an in-kernel webserver).
</p>

<p>
If you have Memory Management troubles with other kernels, 
<c>aa-sources</c> can be your solution. If you want to optimize Linux's
Memory Management for your system, <c>aa-sources</c> is <e>definitely</e>
what you need.
</p>

<p>
Visit 
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
for more information about all the patches in these kernel sources.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ac-sources</title>
<body>

<p>
Next we have the <c>ac-sources</c>. This is Alan Cox's patch set against 
the 2.4 kernel series.  In this patch set you will find the O(1) 
scheduler, the latest updates to the 2.4 IDE system and many other 
patches that are waiting for possible inclusion in the 2.4 kernel 
series.  
</p>

<p>
This kernel is known to have very decent support for several additional
hardware and may be a candidate for you if you need a stable but less
conservative kernel than the <c>vanilla-sources</c>. 
</p>

<p>
Check out 
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/alan/linux-2.4/</uri>
to get a look at what Alan is working on.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> is Con Kolivas's kernel patch set.  This kernel is 
<e>HIGHLY</e> tuned for desktop performance at the expense of 
throughput and some of the scheduler's ability to prioritize 
applications.  Con Kolivas benchmarks kernels to find the best 
combination of features for desktop use.  See 
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> for more information on Con and his
patches.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c> is the current unstable kernel branch.  This
is the branch of the Linux kernel that Linus himself maintains.  This
rapidly changing playground is where the features for the next stable 
branch are implemented, enhanced and tested before they are released 
to the vast majority of Linux users.
</p>

<p>
If you want the latest, bleeding edge support and experimental core-system 
changes, this is what you want. Note however that these are <e>highly</e>
experimental kernel sources and it is advised <e>not</e> to use them on mission 
critical or production systems.
</p>

<warn>
Do note that Gentoo Linux does not support issues with or related
to the <c>development-sources</c> or derivatives as it changes too often 
and is known to break things occasionally.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>

<p>
<c>gaming-sources</c> are based on <c>ck-sources</c> and are therefore 
tuned for high performance. They also contain patches for the latest 
game-related hardware (graphic cards, sound cards, and such). 
</p>

<p>
If you are a hardcore gamer, this is your choice.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
The <c>mm-sources</c> are based on the <c>development-sources</c> and
contain Andrew Morton's patch set. It assembles several other patches,
like ext2/3 Extended Attributes and Access Control Lists, Page Table
Sharing, the Orlov Allocator, non-linear mapping behaviour, etc into one
patch set.
</p>

<p>
If you really want to live on the edge and you think 
<c>development-sources</c> are for wussies, then try out
<c>mm-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mosix-sources</title>
<body>

<p>
The <c>mosix-sources</c> are patched to support MOSIX operation for 
clustered computing. A cluster is a set of nodes (PCs) with software 
that enables them to handle tasks in a distributed manner. With 
clusters, you don't need high-profile supercomputers to do lengthy 
tasks. For more information see <uri>http://www.mosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
The <c>openmosix-sources</c> are patched to support the openMosix system 
(like MOSIX but Open Source).  For more information see 
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!--
    TODO:   Add descriptions of the other ppc-sources here
-->

<section>
<title>redhat-sources</title>
<body>

<p>
The <c>redhat-sources</c> are, as the name suggests, the sources for the 
RedHat Linux kernel.  Thanks to the wonders of Open Source, anyone can 
take advantage of the work the RedHat engineers put into making their 
kernels. We at Gentoo have provided an ebuild so that you can easily
use this kernel with Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>rsbac-sources</c> contain the patches from 
<uri>http://www.rsbac.org</uri>.  RSBAC stands for <e>Rule Set Based 
Access Control</e>. These kernel patches allow you to authorize users 
based on rules instead of normal uid/gid permissions.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> from <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> are 
patches for the security conscious to support the LSM (Linux Security 
Modules) and the Flask Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> are the User Mode Linux kernel patches.  This 
kernel is designed to allow Linux to run within Linux to run within Linux
to ... User Mode Linux is intended for testing and virtual server support.
For more information about this amazing tribute to the stability and 
scalability of Linux, see <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
For more information on UML and Gentoo, read the 
<uri link="/doc/en/uml.xml">Gentoo UML Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> are patched to support the userland win4lin tools 
that allow Linux users to run many Microsoft Windows (TM) applications
at almost native speeds.  See <uri>http://www.netraverse.com/</uri> for more 
information.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> contains the <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> from 
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. This kernel contains
many patches of a wide variety, all combined into the kernel with
extreme care. This allows you to configure nearly every one into and out
of the kernel at compile time -- so the kernel will work with nearly any
combination of the patches.
</p>

<p>
Hvis du har brug en for en bestemt kombination af patcher, som du ikke
kan finde i andre kerne kildekoder, så er WOLK bestemt et forsøg værd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
