<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /home/xubuntu/berlios_backup/github/tmp-cvs/gentoo-dk/Repository/docs/translated/lvm2.xml,v 1.1 2005/02/13 11:23:27 aaby Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/da/lvm2.xml">
<title>Gentoo LVM2 Installation</title>

<author title="Forfatter">
  <mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail>
</author>
<author title="Bidragsyder">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
  <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>

<abstract>
Denne vejledning beskriver hvordan du sætter din Gentoo maskine op til
at bruge Logical Volume Manager version 2 (LVM2).
</abstract>

<license/>

<version>2.0.6</version>
<date>2004-11-21</date>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<body>

<p>
Denne vejledning er baseret på et eksempel med to IDE harddiske. Dette
betyder at du mere end sandsynligvis kommer til at ændre drevet,
partitionsnavne og partitionsstørrelser til at passe til dine behov.
</p>

<warn>
Dette dokument er ikke ment som et dokument der skal lære dig alt om
LVM2. Det tjener som et tillæg til 
Gentoo installations proceduren som det er beskrevet i <uri
link="/doc/da/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=0">Håndbogen, Del
1</uri>. Vær sikker på at du <c>læser</c> Gentoo Installations Manualen 
<c>før</c> du starter din installations proces.
</warn>

<note>
For en komplet LVM HOWTO peg da din browser mod
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Initielle krav</title>
<body>

<p>
Hvis du laver en frisk installation af Gentoo, så bliver du nødt til
at bruge en opstartbar CD med LVM2 understøttelse såsom en Gentoo
LiveCD. Du kan finde LiveCD'en til en x86 arkitektur på vores <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">filspejle</uri> side under
<path>/releases/x86/2004.3/livecd</path>. Andre arkitekturer er måske
også understøttet.
</p>

<p>
Hvis installerer LVM2 på et system der allerede kører med noget ekstra
harddisk plads, så får du brug for at slå LVM2 modulet
(<path>dm-mod</path>) til. Dette modul er tilgængeligt i
<path>gentoo-sources</path>, i <path>development-sources</path> and i
<path>gentoo-dev-sources</path>. At kompilere din kerne og få LVM2 til
at virke bliver dækket senere i denne vejledning.
</p>

<p>
Ikke alle 2.4 kerner der stilles til rådighed af Gentoo understøtter LVM2!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Partitioner</title>
<body>

<p>
Vores eksemplar system har to IDE harddiske og vil blive partitioneret
som følger:
</p>

<ul>
  <li>/dev/hda1  --  /boot</li>
  <li>/dev/hda2  --  (swap)</li>
  <li>/dev/hda3  --  /</li>
  <li>/dev/hda4  --  Vil blive brugt af LVM2</li>
  <li>/dev/hdb1  --  Vil blive brugt af LVM2</li>
</ul>

<impo>
Vær opmærksom på partitionsnavnene da det er nemt at tage fejl af
a'erne og b'erne, og partitionsnumrene. Et forkert skridt kan slette
den forkerte partition. Du er blevet advaret!
</impo>

<p>
Okay, så er det på tide at starte...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<body>

<p>
Følg håndbogen, men med de følgende rettelser til kapitel <c>4. 
Klargøring af diskene</c>:
</p>

<p>
Brug <c>fdisk</c> som det er beskrevet i håndbogen, men brug
partitions ordningen der blev nævnt ovenfor som et eksempel. Det er
kun <e>et eksempel</e>, tilpas det til dine egne behov.
</p>

<p>
Lav en lille fysisk /boot partition (hda1). I dette eksempel vil /boot
ikke blive håndteret af LVM2. Denne partition vil indeholde din
bootloader og dine kerner. En 64MB partition bør være mere end nok til
et par kerne generationer.
</p>

<p>
Lav en swap partition (hda2) og aktiver den.
</p>

<pre caption="At aktivere swap partitionen">
# <i>mkswap /dev/hda2</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
</pre>

<p>
Lav en  / (root) partition (hda3).  Hvis du er interesseret i at sætte
din root partition under LVM styring (hvilket vi ikke anbefaler), så
se ressource sektionen i slutningen af denne vejledning for et link
til en mini-howto til hvordan du gør dette. Størrelsen på root
partitionen behøves ikke være stor hvis du vil sætte 
<path>/opt /usr /home /var</path> og <path>/tmp</path> i en LVM2 Volume Group
(vg). I dette tilfælde vil 150M være tilstrækkeligt.
</p>

<note>
Det er <b>ikke</b> anbefalet at sætte de følgende biblioteker i en 
LVM2 partition: <path>/etc</path>, <path>/lib</path>, <path>/mnt</path>, 
<path>/proc</path>, <path>/sbin</path>, <path>/dev</path> og <path>/root</path>.
På denne måde, vil du stadig være i stand til at logge ind i dit
system (hæmmet, men stadig i nogen grad brugbart, som root) hvis der
er noget der går meget galt.
</note>

<p>
Hvis vi antager at /boot, swap og root partionerne ikke bruger hele
den fysiske disk, lav da en fjerde partition på denne disk og sæt den
til type 8e (Linux LVM). Hvis du har flere fysiske drev som du vil
bruge med LVM, lav da en partition på hver og giv dem den samme type (8e).
</p>

<note>
Når man betragter de enorme størrelser nuværende diske har, så vil du
måske overveje at dele dine harddiske ind i mindre partitioner i
stedet for at lave en stor partition der vil blive tilføjet til en
LVM2 volume group i en blok. LVM2 gør det nemt at udvide dine volumes
trods alt. Dette efterlader dig med nogle uallokerede partioner du
måske vil få brug for udenfor en LVM2 gruppe. For at sige det kort,
lad være med at bruge din disk plads før du ved at du får brug for
det. Som et eksempel kan det nævnes at en bidragsyder har delt sin 
160&nbsp;Gb harddisk ind i 8 partitioner af 20&nbsp;Gb hver.
</note>

<p>
Hente LVM2 <path>dm-mod</path> modulet.
</p>

<pre caption="At hente LVM2 modulet">
# <i>modprobe dm-mod</i>
</pre>

<p>
Gennemsøg og aktiver LVM:
</p>

<pre caption="At aktivere LVM">
<comment>(Undgå at gennemsøge din cdrom)</comment>
# <i>mkdir -p /etc/lvm</i>
# <i>echo 'devices { filter=["r/cdrom/"] }' >/etc/lvm/lvm.conf</i>
# <i>vgscan</i>
  Reading all physical volumes.  This may take a while...
  No volume groups found
<comment>(Gør en tidligere opsat volume group tilgængelig)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

<p>
Klargør partitionerne.
</p>

<pre caption="At klargøre partitionerne">
# <i>pvcreate /dev/hda4 /dev/hdb1</i>
  No physical volume label read from /dev/hda4
  Physical volume "/dev/hda4" successfully created
  No physical volume label read from /dev/hdb1
  Physical volume "/dev/hdb1" successfully created
</pre>

<p>
Sæt en volume group op. En volume group er resultatet af at kombinere
flere fysiske enheder i en enkelt logisk enhed.
</p>

<p>
I vores eksempel er <path>/dev/hda1</path>, <path>/dev/hda2</path> og
<path>/dev/hda3</path> henholdvis <path>/boot</path>, swap og root
partitionerne så vil bliver nødt til at kombinere
<path>/dev/hda4</path> og <path>/dev/hdb1</path>. Dette kan gøres med
en enkelt kommando, men som et eksempel vil vi lave vores volume group
og udvide den.
</p>

<pre caption="At lave og udvide en volume group">
<comment>(Lav en volume group kaldet vg)</comment>
# <i>vgcreate vg /dev/hda4</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Ignorer denne advarsel)</comment>
  Volume group "vg" successfully created
<comment>(At udvide en allerede eksisterende volume group)</comment>
# <i>vgextend vg /dev/hdb1</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Ignorer denne advarsel, igen og også senere)</comment>
  Volume group "vg" successfully extended
</pre>

<p>
Lav logical volumes.  Logical volumes er ækvivalente med de
partitioner du normalt vil lave med fdisk i et ikke LVM2 miljø. I
vores eksempel, vil vi lave de følgende partitioner:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bibliotek</th>
  <th>Størrelse</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/usr</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/home</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/opt</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/var</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/tmp</ti>
  <ti>2 GB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Eftersom vi vil bruge LVM2 vil vi ikke bekymre ret meget som
partitionsstørrelserne, da de altid kan udvides som det bliver nødvendigt.
</p>

<note>
Som Terje Kvernes kommenterede, er det nemmere at forøge størrelsen af
en partition end det er at formindske den. Du vil derfor ønske at
starte med mindre partitioner og forøge deres størrelse når det bliver
nødvendigt.
</note>

<pre caption="At lave og udvide logical volumes">
# <i>lvcreate -L10G -nusr  vg</i>
  Logical volume "usr" created <comment>(Flere lignende beskeder vil ikke blive vist)</comment>
# <i>lvcreate -L5G  -nhome vg</i>
# <i>lvcreate -L5G  -nopt  vg</i>
# <i>lvcreate -L10G -nvar  vg</i>
# <i>lvcreate -L2G  -ntmp  vg</i>
<comment>(Som et eksempel, lad os udvide et logical volume med 5 ekstra Gbytes)</comment>
# <i>lvextend -L+5G /dev/vg/home</i>
</pre>

<p>
Lav filsystemer på logical volumes på den samme måde som du vil på en
almindelig partition. Vi bruger ext3 på logical volumes men et hvilket
som helst andet filsystem du ønsker vil også virke:
</p>

<pre caption="At lave filsystemer">
# <i>mke2fs -j /dev/vg/usr</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/home</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/opt</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/var</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/tmp</i>
</pre>

<p>
Mount dine partitioner som det er beskrevet i håndbogen og mount dine LVM2 logical
volumes som om de var partitioner. Udskift det sædvanelige <path>/dev/hdxx</path>
med <path>/dev/vg/logical_volumename</path>.
</p>

<pre caption="At mounte dine logical volumes">
<comment>(Vær sikker på at du har mounted din root partition som beskrevet i håndbogen først)</comment>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/vg/usr /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/vg/home /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mount /dev/vg/opt /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/vg/var /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/tmp</i>
# <i>mount /dev/vg/tmp /mnt/gentoo/tmp</i>
</pre>

<note>
Resten af installationsdelen af håndbogen er stort set uændret, så vi
vil ikke gennemgå denne for dig igen, bortset fra nogle små forskelle.
</note>

<p>
Når du sætter din kerne op, vær da sikker på at sætte den op til at
understøtte LVM2 (det er ikke alle 2.4 kerner der gør). Vælg LVM2
modulet som følger:
</p>

<pre caption="At vælge LVM2 modulet i en 2.4.x kerne">
Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
  [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
  &lt; &gt;  RAID support
<comment>(Bemærk at LVM er valgt fra med vilje, denne er til LVM1)</comment>
  &lt; &gt;  Logical volume manager (LVM) support
  &lt;M&gt;  Device-mapper support
  &lt; &gt;   Mirror (RAID-1) support
</pre>

<pre caption="At vælge LVM2 module i en 2.6.x kerne">
Device Drivers  ---&gt;
 Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
   [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt; &gt;   RAID support
   &lt;M&gt;   Device mapper support
</pre>

<p>
Det kompilerede modul hedder <path>dm-mod.ko</path>
</p>

<p>
Efter du har bygget din kerne og installeret dens moduler, tilføj da
den følgende linje til din
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-{KV}</path> hvor  {KV}
repræsenterer din kerneversion (2.4 eller 2.6) sådan at LVM2 modulet
bliver hentet når din maskine bliver startet op:
</p>

<pre caption="At tilføje LVM2 modulet i /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
<comment>(Tilføj den følgende linje)</comment>
dm-mod
</pre>

<p>
Installer nu lvm2 pakken.
</p>

<impo>
Vær sikker på at dit <path>/usr/src/linux</path> symlink peger på den
kernekildekode du bruger, fordi lvm2 ebuilden afhænger af
device-mapper ebuilden som vil tjekke tilstedeværelsen af en krævet
kildekode fil under <path>/usr/src/linux/include/linux</path>.
</impo>

<pre caption="At emerge LVM2 pakken">
# <i>emerge lvm2</i>
<comment>(På skrivende tidspunkt er den stabile version 2.00.08.
Med 2.00.08, skal du undgå at lvm2 søger på dit cdrom drev ved at udføre::</comment>
# <i>echo 'devices { filter=["r/cdrom/"] }' >> /etc/lvm/lvm.conf</i>

<comment>(Version 2.00.15 og senere kommer med en /etc/lvm/lvm.conf
Rediger din /etc/lvm/lvm.conf og følg kommentarerne </comment>
# <i>nano -w /etc/lvm/lvm.conf</i>
</pre>

<p>
Når du redigerer din <path>/etc/fstab</path> fil, så følg håndbogen og
tilføj dine LVM2 logical volumes som det er nødvendigt. Her er igen et
par linjer som er nødvendige i vores eksempel:
</p>

<pre caption="Udpluk af /etc/fstab">
/dev/hda1     /boot   ext3    noauto,noatime 1 1
/dev/hda2     none    swap    sw             0 0
/dev/hda3     /       ext3    noatime        0 0
# Logical volumes
/dev/vg/usr   /usr    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/home  /home   ext3    noatime        0 0
/dev/vg/opt   /opt    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/var   /var    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/tmp   /tmp    ext3    noatime        0 0
</pre>

<p>
Når du når slutningen af installationsdelen af håndbogen, så glem ikke
at unmounte alle dine LVM2 logical volumes og kør for en god sags
skyld den følgende kommando før du genstarter:
</p>

<pre caption="At lukke ned for LVM2">
# <i>vgchange -a n</i>
</pre>

<p>
Genstart din maskine og alle partitionerne bør være synlige og mountet.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressourcer</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Den officielle <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2">LVM2 hjemmeside</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO">LVM Howto'en</uri>
  </li>
  <li>
    Daniel Robbins's artikler omkring LVM hos IBM's DeveloperWorks:
    <uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm/?dwzone=linux</uri>
    og
    <uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm2.html?dwzone=linux</uri>
  </li>
  <li>
    Hvordan du booter dit root filsystem op på en LVM1:
    <uri>http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Anerkendelser</title>
<section>
<body>

<p>
Tak til <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail> og <mail
link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> for deres hjælp og
kommentarer til dette dokument.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
